%%% Copyright (C) 2012-2025 Vincent Goulet
%%%
%%% Ce fichier fait partie du projet
%%% «Méthodes numériques en actuariat avec R»
%%% https://gitlab.com/vigou3/methodes-numeriques-en-actuariat-avec-r
%%%
%%% Cette création est mise à disposition sous licence
%%% Attribution-Partage dans les mêmes conditions 4.0
%%% International de Creative Commons.
%%% https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/

\chapter{Méthodes de résolution de systèmes d'équations linéaires}
\label{chap:decomposition}

\begin{objectifs}
\item Comparer la rapidité des méthodes usuelles de résolutions des
  systèmes d'équations linéaires.
\item Calculer la solution d'un système d'équations linéaires par la
  décomposition $LU$.
\end{objectifs}

La principale utilisation des matrices en actuariat consiste à
résoudre des systèmes d'équations linéaires du type
\begin{displaymath}
  \mat{A} \mat{x} = \mat{b}.
\end{displaymath}
Nous avons jusqu'à maintenant étudié diverses façons --- toutes
équivalentes d'un point de vue mathématique --- d'obtenir la solution
\begin{displaymath}
  \mat{x} = \mat{A}^{-1} \mat{b}.
\end{displaymath}
Nous pouvons maintenant nous demander laquelle est la plus efficace
d'un point de vue informatique, surtout lorsque le système compte un
grand nombre d'équations.


\section{Comparaison du nombre d'opérations}
\label{sec:decomposition:nombre_operations}

Les principales méthodes de résolution d'un système d'équations
li\-néai\-res sont:
\begin{enumerate}
\item l'élimination gaussienne avec substitution successive;
\item l'élimination de Gauss--Jordan;
\item le calcul de $\mat{A}^{-1}$, puis de $\mat{x} = \mat{A}^{-1}
  \mat{b}$.
\end{enumerate}
Le calcul de $\mat{A}^{-1}$ peut quant à lui s'effectuer par la
transformation de $[\mat{A}|\mat{I}]$ en $[\mat{I}|\mat{A}^{-1}]$ ou
par la méthode des cofacteurs.

L'élément décisif dans la comparaison des temps de calcul de ces
diverses méthodes de calcul est le nombre d'opérations arithmétiques
requis. Le \autoref{tab:decomposition:nb_oper} présente l'ordre de
grandeur (et non le nombre exact) du nombre de multiplications et de
divisions nécessaires pour obtenir une réponse avec chacune des
méthodes ci-dessus. Concentrons-nous sur les multiplications et
divisions, sachant que ces opérations coûtent plus cher en temps de
calcul que les additions et les soustractions. Nous constatons que
l'élimination gaussienne avec substitution successive et l'élimination
de Gauss--Jordan sont les méthodes les plus rapides, leur avantage
augmentant rapidement avec la taille du système d'équations.

\begin{table}
  \centering
  \begin{tabular}{lc}
    \toprule
    Méthode & Nombre d'opérations \\
    \midrule
    Élimination gaussienne & $n^3/3$ \\
    Élimination de Gauss--Jordan & $n^3/3$ \\
    Transformation de $[\mat{A}|\mat{I}]$ en $[\mat{I}|\mat{A}^{-1}]$ &
    $n^3$ \\
    Calcul de $\mat{x} = \mat{A}^{-1} \mat{b}$ & $n^3$ \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Nombre approximatif de multiplications et divisions pour
    résoudre le système d'équations à $n$ équations et $n$ inconnues
    $\mat{A} \mat{x} = \mat{b}$}
  \label{tab:decomposition:nb_oper}
\end{table}


\section{Décomposition LU}
\label{sec:decomposition:decomposition}

Le principal inconvénient des méthodes d'élimination réside dans le
fait qu'il faut connaître le vecteur des coefficients $\mat{b}$ au
moment d'effectuer les calculs. Si l'on souhaite résoudre le système
$\mat{Ax} = \mat{b}$ pour un nouveau vecteur $\mat{b}$, il faut
répéter la procédure depuis le début.

Les principales routines de résolution de systèmes d'équations
linéaires disponibles dans les divers outils informatiques (R, Maple,
Matlab, Mathematica, etc.) reposent donc plutôt sur la technique de la
décomposition $LU$, une variante de l'élimination gaussienne ne
nécessitant pas de connaître d'avance le vecteur $\mat{b}$.

L'idée est très simple: si la matrice $\mat{A}$ peut être factorisée
en un produit de matrices $n \times n$
\begin{displaymath}
  \mat{A} = \mat{L} \mat{U},
\end{displaymath}
où $\mat{L}$ est une matrice triangulaire inférieure et $\mat{U}$ est
une matrice triangulaire supérieure, alors nous obtenons le système
d'équations linéaires
\begin{equation}
  \label{eq:decomposition:LUx}
  \mat{L} \mat{U} \mat{x} = \mat{b}.
\end{equation}
Or, en posant
\begin{equation}
  \label{eq:decomposition:Ux}
  \mat{U} \mat{x} = \mat{y}
\end{equation}
il est possible de réécrire \eqref{eq:decomposition:LUx} comme
\begin{equation}
  \mat{L} \mat{y} = \mat{b}.
\end{equation}
La solution $\mat{y}$ de ce dernier système d'équations est simple à
obtenir par substitutions successives puisque $\mat{L}$ est
triangulaire. De même, une fois $\mat{y}$ connu, le vecteur $\mat{x}$
est obtenu en résolvant \eqref{eq:decomposition:Ux}, toujours par
simples substitutions.

\begin{exemple}
  \label{ex:decomposition_lu:calcul}
  Soit le système d'équations linéaires
  \begin{displaymath}
    \begin{bmatrix}
       2 &  6 & 2 \\
      -3 & -8 & 0 \\
       4 &  9 & 2
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
      x_1 \\ x_2 \\ x_3
    \end{bmatrix}
    =
    \begin{bmatrix}
      2 \\ 2 \\ 3
    \end{bmatrix}.
  \end{displaymath}
  On peut démontrer que
  \begin{displaymath}
    \mat{A} =
    \begin{bmatrix}
       2 &  6 & 2 \\
      -3 & -8 & 0 \\
       4 &  9 & 2
    \end{bmatrix}
    =
    \begin{bmatrix}
       2 &  0 & 0 \\
      -3 &  1 & 0 \\
       4 & -3 & 7
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
      1 & 3 & 1 \\
      0 & 1 & 3 \\
      0 & 0 & 1
    \end{bmatrix},
  \end{displaymath}
  soit $\mat{A} = \mat{L} \mat{U}$ avec
  \begin{align*}
    \mat{L} &=
    \begin{bmatrix}
       2 &  0 & 0 \\
      -3 &  1 & 0 \\
       4 & -3 & 7
    \end{bmatrix} \\
    \intertext{et}
    \mat{U} &=
    \begin{bmatrix}
      1 & 3 & 1 \\
      0 & 1 & 3 \\
      0 & 0 & 1
    \end{bmatrix}.
  \end{align*}
  Nous avons donc
  $\mat{A} \mat{x} = \mat{L} \mat{U} \mat{x} = \mat{b}$. En posant
  $\mat{U} \mat{x} = \mat{y}$, le système d'équations peut se réécrire
  sous la forme $\mat{L} \mat{y} = \mat{b}$, soit
  \begin{displaymath}
    \begin{bmatrix}
       2 &  0 & 0 \\
      -3 &  1 & 0 \\
       4 & -3 & 7
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
      y_1 \\ y_2 \\ y_3
    \end{bmatrix}
    =
    \begin{bmatrix}
      2 \\ 2 \\ 3
    \end{bmatrix}.
  \end{displaymath}
  Par substitution successive,
  \begin{align*}
    y_1 &= 1 \\
    y_2 &= 2 + 3 y_1 = 5 \\
    y_3 &= \frac{3 - 4 y_1 + 3 y_2}{7} = 2.
  \end{align*}
  Pour trouver la solution du système d'équations original, il suffit
  maintenant de résoudre $\mat{U} \mat{x} = \mat{y}$, soit
  \begin{displaymath}
    \begin{bmatrix}
      1 & 3 & 1 \\
      0 & 1 & 3 \\
      0 & 0 & 1
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
      x_1 \\ x_2 \\ x_3
    \end{bmatrix}
    =
    \begin{bmatrix}
      1 \\ 5 \\ 2
    \end{bmatrix}.
  \end{displaymath}
  Nous obtenons alors
  \begin{align*}
    x_3 &= 2 \\
    x_2 &= 5 - 3 x_3 = -1 \\
    x_1 &= 1 - 3 x_2 - x_3 = 2.
  \end{align*}
  \par\nopagebreak\vspace{-\baselineskip}
  \qed
\end{exemple}

L'essentiel des calculs dans la décomposition $LU$ se trouve dans la
factorisation de la matrice $\mat{A}$ en un produit de matrices
triangulaires. Pour justifier la technique, supposons que l'on réduit
la matrice $\mat{A}$ sous forme échelonnée par une série d'opérations
élémentaires sur les lignes. Cela signifie que l'on peut trouver des matrices
élémentaires $\mat{E}_1, \dots, \mat{E}_k$ tel que
\begin{displaymath}
  \mat{E}_k \cdots \mat{E}_1 \mat{A} = \mat{U}.
\end{displaymath}
Par le \autoref{thm:notions:matrices_elementaires}, l'inverse
d'une matrice élémentaire existe et est également une matrice
élémentaire, d'où
\begin{displaymath}
  \mat{A} = \mat{E}_1^{-1} \cdots \mat{E}_k^{-1} \mat{U}
\end{displaymath}
et donc
\begin{displaymath}
  \mat{L} = \mat{E}_1^{-1} \cdots \mat{E}_k^{-1}.
\end{displaymath}
Cette dernière matrice est triangulaire inférieure \emph{à condition
  de ne pas échanger des lignes} lors de la réduction de $\mat{A}$
vers $\mat{U}$.  Il existe un algorithme simple pour construire la
matrice $\mat{L}$ sans devoir effectuer le produit des matrices
élémentaires inverses; consultez \citet[section 9.9]{Anton:linear:8e:2000}.

\begin{exemple}
  Reprenons la matrice
  \begin{equation*}
    \mat{A} =
    \begin{bmatrix}
       2 &  6 & 2 \\
      -3 & -8 & 0 \\
       4 &  9 & 2
    \end{bmatrix}
  \end{equation*}
  de l'\autoref{ex:decomposition_lu:calcul}. Il est laissé en exercice
  de vérifier que les opérations élémentaires suivantes permettent de
  réduire la matrice $\mat{A}$ sous la forme
  \begin{equation*}
    \mat{U} =
    \begin{bmatrix}
      1 & 3 & 1 \\
      0 & 1 & 3 \\
      0 & 0 & 1
    \end{bmatrix}.
  \end{equation*}
  \begin{enumerate}
  \item Multiplier la ligne 1 par $\frac{1}{2}$.
  \item Additionner $3$ fois la ligne 1 à la ligne 2 et $-4$ fois la
    ligne 1 à la ligne 3.
  \item Additionner $3$ fois la ligne 2 à la ligne 3.
  \item Multiplier la ligne 3 par $\frac{1}{7}$.
  \end{enumerate}
  Les matrices élémentaires correspondant à ces opérations sont, dans l'ordre:
  \begin{align*}
    \mat{E}_1 &=
      \begin{bmatrix}
        \frac{1}{2} & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1
      \end{bmatrix} &
    \mat{E}_2 &=
      \begin{bmatrix}
        1 & 0 & 0 \\ 3 & 1 & 0 \\ -4 & 0 & 1
      \end{bmatrix} \\
    \mat{E}_3 &=
      \begin{bmatrix}
        1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 3 & 1
      \end{bmatrix} &
    \mat{E}_4 &=
      \begin{bmatrix}
        1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & \frac{1}{7}
      \end{bmatrix}.
  \end{align*}
  Vous pouvez vérifier que
  $\mat{E}_4 \mat{E}_3 \mat{E}_2 \mat{E}_1 \mat{A} = \mat{U}$. Par
  conséquent,
  $\mat{A} = \mat{E}_1^{-1} \mat{E}_2^{-1} \mat{E}_3^{-1}
  \mat{E}_4^{-1} \mat{U} = \mat{L} \mat{U}$ avec
  $\mat{L} = \mat{E}_1^{-1} \mat{E}_2^{-1} \mat{E}_3^{-1}
  \mat{E}_4^{-1}$. Or, les matrices élémentaires inverses sont:
  \begin{align*}
    \mat{E}_1^{-1} &=
      \begin{bmatrix}
        2 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1
      \end{bmatrix} &
    \mat{E}_2^{-1} &=
      \begin{bmatrix}
        1 & 0 & 0 \\ -3 & 1 & 0 \\ 4 & 0 & 1
      \end{bmatrix} \\
    \mat{E}_3^{-1} &=
      \begin{bmatrix}
        1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & -3 & 1
      \end{bmatrix} &
    \mat{E}_4^{-1} &=
      \begin{bmatrix}
        1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 7
      \end{bmatrix},
  \end{align*}
  d'où
  \begin{equation*}
    \mat{L}
    = \mat{E}_1^{-1} \mat{E}_2^{-1} \mat{E}_3^{-1} \mat{E}_4^{-1}
    =
    \begin{bmatrix}
       2 &  0 & 0 \\
      -3 &  1 & 0 \\
       4 & -3 & 7
    \end{bmatrix}.
  \end{equation*}
  \par\nopagebreak\vspace{-\baselineskip}
  \qed
\end{exemple}

Le nombre d'opérations de la décomposition $LU$ est du même ordre que
les méthodes d'élimination. Par contre, on remarquera que la
factorisation est tout à fait indépendante du vecteur $\mat{b}$. Une
fois la factorisation connue, on peut donc résoudre plusieurs systèmes
d'équations différents utilisant tous la même matrice de coefficients
$\mat{A}$ sans devoir répéter une grande partie des calculs.

\notebox{Plusieurs progiciels mathématiques recourent à
  LAPACK\footnote{%
    \texten{\emph{Linear Algebra PACKage}};
    \url{https://www.netlib.org/lapack}.} %
  pour les calculs d'algèbre linéaire numérique. Cette bibliothèque
  est elle-même basée sur LINPACK, dont les origines remontent aux
  années 1970. La bibliothèque est écrite en Fortran, un autre très
  ancien langage de programmation, toujours utilisé pour le calcul
  scientifique. D'ailleurs, au moins une particularité de ce langage
  demeure visible en R. En effet, c'est du Fortran que vient cette
  habitude de remplir les matrices par colonne.}


\section{Exercices}
\label{chap:decomposition:exercices}

\Opensolutionfile{reponses}[reponses-\currfilebase]
\Opensolutionfile{solutions}[solutions-\currfilebase]

\begin{Filesave}{reponses}
\bigskip
\section*{Réponses}

\end{Filesave}

\begin{Filesave}{solutions}
\section*{Chapitre \ref*{chap:decomposition}}
\addcontentsline{toc}{section}{Chapitre \ref*{chap:decomposition}}

\end{Filesave}

\begin{exercice}
  Résoudre le système d'équations
  \begin{displaymath}
    \begin{array}[t]{*{2}{r@{\;}c@{\;}}r@{\;=\;}r}
      3x_1 &-& 6x_2 &-& 3x_3 &  -3 \\
      2x_1 & &      &+& 6x_3 & -22 \\
      -4x_1&+& 7x_2 &+& 4x_3 &   3
    \end{array}
  \end{displaymath}
  par la décomposition $LU$ sachant que
  \begin{displaymath}
    \begin{bmatrix}
      3 & -6 & -3 \\ 2 & 0 & 6 \\ -4 & 7 & 4
    \end{bmatrix} =
    \begin{bmatrix}
      3 & 0 & 0 \\ 2 & 4 & 0 \\ -4 & -1 & 2
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
      1 & -2 & -1 \\ 0 & 1 & 2 \\ 0 & 0 & 1
    \end{bmatrix}.
  \end{displaymath}
  \begin{sol}
    La matrice
    \begin{displaymath}
      \mat{A} =
      \begin{bmatrix}
        3 & -6 & -3 \\ 2 & 0 & 6 \\ -4 & 7 & 4
      \end{bmatrix}
    \end{displaymath}
    est exprimée sous la forme $\mat{A} = \mat{L} \mat{U}$, où
    \begin{align*}
      \mat{L}
      &=
      \begin{bmatrix}
        3 & 0 & 0 \\ 2 & 4 & 0 \\ -4 & -1 & 2
      \end{bmatrix} \\
      \intertext{et}
      \mat{U}
      &=
      \begin{bmatrix}
        1 & -2 & -1 \\ 0 & 1 & 2 \\ 0 & 0 & 1
      \end{bmatrix}.
    \end{align*}
    Ainsi, le système d'équations $\mat{A} \mat{x} = \mat{b}$ (où
    $\mat{b} = (-3, -22, 3)\trsp$) peut être exprimé sous la forme
    $\mat{L} \mat{U} \mat{x} = \mat{b}$, soit $\mat{L} \mat{y} =
    \mat{b}$ et $\mat{U} \mat{x} = \mat{y}$. On résout tout d'abord
    $\mat{L} \mat{y} = \mat{b}$ par simple substitution successive. On
    trouve
    \begin{align*}
      y_1 &= - 1 \\
      y_2 &= \frac{-22 - 2 y_1}{4} = -5 \\
      y_3 &= \frac{3 + 4 y_1 + y_2}{2} = -3.
    \end{align*}
    Par la suite, on résout de même $\mat{U} \mat{x} = \mat{y}$, ce
    qui donne
    \begin{align*}
      x_3 &= -3 \\
      x_2 &= -5 - 2 x_3 = 1 \\
      x_1 &= -1 + 2 x_2 + x_3 = -2.
    \end{align*}
  \end{sol}
  \begin{rep}
    $x_1 = -2$, $x_2 = 1$, $x_3 = -3$
  \end{rep}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Soit
  \begin{align*}
    \mat{E}_1
    &= \begin{bmatrix} 1&0 \\ 2&3 \end{bmatrix} \\
    \mat{E}_2
    &= \begin{bmatrix} \frac{1}{3}&0 \\ 0&\frac{1}{3} \end{bmatrix} \\
    \intertext{et}
    \mat{A}
    &= \mat{E}_1^{-1} \mat{E}_2^{-1}
    \begin{bmatrix} 1&-2 \\ 0&1 \end{bmatrix}.
  \end{align*}
  Résoudre le système d'équations
  \begin{displaymath}
    \mat{A} \mat{x} = \begin{bmatrix} 0\\1 \end{bmatrix}
  \end{displaymath}
  par la décomposition $LU$.
  \begin{sol}
    Cherchons tout d'abord des matrices triangulaires inférieure et
    supérieure $\mat{L}$ et $\mat{U}$, respectivement, tel que
    $\mat{A} = \mat{L} \mat{U}$. On nous donne dans l'énoncé
    \begin{displaymath}
      \mat{A} = \mat{E}_1^{-1} \mat{E}_2^{-1}
      \begin{bmatrix} 1&-2 \\ 0&1 \end{bmatrix},
    \end{displaymath}
    d'où
    \begin{displaymath}
      \mat{U} = \begin{bmatrix} 1&-2 \\ 0&1 \end{bmatrix},
    \end{displaymath}
    et $\mat{L} = \mat{E}_1^{-1} \mat{E}_2^{-1}$. Or,
    \begin{align*}
      \mat{E}_1^{-1}
      &= \frac{1}{3} \begin{bmatrix} 3&0 \\ -2&1 \end{bmatrix} \\
      \mat{E}_2^{-1}
      &= \begin{bmatrix} 3&0 \\ 0&3 \end{bmatrix} \\
      &= 3 \mat{I}
      \intertext{et, par conséquent,}
      \mat{L}
      &= \begin{bmatrix} 3&0 \\ -2&1 \end{bmatrix}.
    \end{align*}
    Pour résoudre par décomposition $LU$ le système d'équations
    $\mat{A} \mat{x} = \mat{L} \mat{U} \mat{x} = \mat{b}$, où $\mat{b}
    = (0, 1)$, on pose $\mat{U} \mat{x} = \mat{y}$ et résout d'abord
    $\mat{L} \mat{y} = \mat{b}$ par substitution. On a donc le système
    d'équations
    \begin{displaymath}
      \begin{bmatrix} 3&0 \\ -2&1 \end{bmatrix}
      \begin{bmatrix} y_1 \\ y_2 \end{bmatrix} =
      \begin{bmatrix} 0\\1 \end{bmatrix},
    \end{displaymath}
    dont la solution est $y_1 = 0$ et $y_2 = 1$. Par la suite, on a
    \begin{displaymath}
      \begin{bmatrix} 1&-2 \\ 0&1 \end{bmatrix}
      \begin{bmatrix} x_1 \\ x_2 \end{bmatrix} =
      \begin{bmatrix} 0\\1 \end{bmatrix},
    \end{displaymath}
    d'où, finalement, $x_1 = 2$ et $x_2 = 1$.
  \end{sol}
  \begin{rep}
    $\mat{x} = (2, 1)$
  \end{rep}
\end{exercice}

\Closesolutionfile{reponses}
\Closesolutionfile{solutions}

\input{reponses-\currfilebase}

%%% Local Variables:
%%% TeX-master: "methodes-numeriques-en-actuariat-avec-r"
%%% TeX-engine: xetex
%%% coding: utf-8
%%% End:
